%%#!platex
%
% Example of Japanese Paper of JSCE
% for LaTeX2e users
%
% revised on 4/25/2014
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% もし jis フォントメトリックを使う場合は，以下をアンコメントしてください．
% \DeclareFontShape{JY1}{mc}{m}{n}{<-> s * jis}{}
% \DeclareFontShape{JY1}{gt}{m}{n}{<-> s * jisg}{}
%
\documentclass{jsce}
%
\usepackage{epic,eepic,eepicsup}
%\usepackage{graphicx,multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{showkeys}
\usepackage{setspace}
%  amsを使う方は以下をアンコメントしてください．
%\usepackage{amssymb,amsmath}
% 英語はサポートしているかどうか不明
% \inenglish
% 学会サンプルに times とあるので指定しておきます
\usepackage{times}
%
\finalversion
\pagestyle{empty}
%
\title{
	超音波計測に基づく\\花崗岩中の表面波伝播特性に関する研究
}%
\endtitle{
A STUDY ON THE PROPAGATION CHARACTERISTICS OF SURFACE WAVES IN A GRANITE BASED ON ULTRASONIC MEASUREMENT
}
%
% emailアドレスのフォントをタイプライター体にしたい方は次行をアンコメント
% \emailstyle{\ttfamily}
% emailアドレスを公開される方は，
%% \thanks{○○○○○○\email{your_name@foo.ac.jp}}のようにしてください．
%
\author{木本　和志\thanks{正会員 博士(工学) 岡山大学 環境生命科学研究科(〒700-8530 岡山県岡山市北区3丁目1番地1号)\email{kimoto@cc.okayama-u.ac.jp}}・
岡野　蒼\thanks{学生会員 岡山大学環境生命科学研究科 (〒700-8530 岡山県岡山市北区3丁目1番地1号)}・
斎藤　隆泰\thanks{正会員 博士(工学)群馬大学大学院理工学府 環境創生部門(〒376-8515 群馬県桐生市天神町 1-5-1)}・
佐藤　忠信\thanks{正会員 博士(工学)神戸学院大・現代社会学部 (〒000-0000 *******************************)}・
松井　裕哉\thanks{正会員 XX(xx)日本原子力研究開発機構・幌延深地層研究センター(〒098-3224 北海道天塩郡幌延町北進432番地2)}
}
\endauthor{Kazushi KIMOTO, Aoi OKANO, Takahiro SAITOH, Hiroya MATSUI and Tadanobu SATO}
%
\abstract{
\small
本研究は，ランダムな非均質媒体における表面波の伝播挙動を，超音波計測と波形解析によって調べたものである．
実験では，粗粒結晶質岩である花崗岩をランダム非均質媒体として用い， 線集束型の圧電探触子で励起した表面波
による振動をレーザードップラー振動計で計測する．計測波形の解析は周波数領域において行い，
フェルマーの原理に基づき，各波形観測点における到達時間を周波数毎に求める．
この方法で得られた到達時間のアンサンブルから，到達時間が従う確率分布を伝播距離の関数として評価する．
このようにして求めた確率分布の標準偏差を到達時間の不確実性の指標として用い，伝播距離に応じた到達時間の
ゆらぎの進展挙動を調べる．以上の波形解析の結果，本研究に用いた花崗岩試料における到達時間の不確実性は，
概ね伝播距離の-1/2乗と平均到達時間の積に比例することを明らかとする．
このことは，非均質材に波動伝播の統計的モデルリングにおいて有用な知見となる．
}
%
\keywords{random media, heterogeneity, ultrasonic wave，uncertainty, travel time}
%
\endabstract{% Yes blank line
\normalsize
This study investigates the propagation characteristics of surface wave traveling in a random heterogenious medium. 
For this purpose, ultrasonic measurements are perfomed on a coarese-grained granite block as a typical randomly
heterogeneous medium. In the ultrasonic testing, a line-focus transducer is used to excite ultrasonic waves, 
whereas a laser Doppler vibrometer is used to pick-up the ultrasonic motion on the surface of the granite block.
The measured waveforms are analysed in the frequency domain to evaluate the travel-time 
-or each measurement point based on the Fermet's preiciple. From the ensemble of travel-times obtained thus, 
the probablity distribtuion of the travel-time is established as a function of travel-distance. 
The uncertainty of the travel-time and its spatial evolution are then investigated using the standard deviation 
of the travel-time as a measure of the uncertainty. As a result, it was found that the uncertainty is 
approximately proportional to the mean travel-time multiplied by the square root of the travel-distance. 
This is a finding that would be useful for the stochastic modeling of the wave propagation in random heterogeneous media. 
}
%
% \titlepagecontrol{1}
%
%\receivedate{2019．7．19}
% \receivedate{January 15， 1991}
%
% \def\theenumi{\alph{enumi}}  % もし enumerate 最初の箇条を (a) と
% \def\labelenumi{(\theenumi)} % したい場合・・・
%
\begin{document}
\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{はじめに}
	\input{1_intro}
\section{超音波計測実験}
	\input{2_measurement}
\section{計測結果}
	\input{3_data}
\section{到達時間と距離の関係 }
	\input{4_processing}
\section{まとめ}
本研究では，非均質材における波動伝播特性を理解することを目的に，
花崗岩供試体を用いた超音波計測の結果から表面波の到達時間と位置の関係
を調べた．到達時間の評価は，計測波形のフーリエ位相から求めた波数ベクトル場を
経路積分することによって行う．受信点位置と周波数に関するアンサンブルから
到達時間の頻度分布を得ることで，波動の到達位置と到達時間の平均と偏差を
評価した．この方法では，波形の立ち上がりやピークを読むといった作業は必要なく，
全ての計算は波数や位相等の明確に定義された量で行うことができる．
以上の方法で，到達時間と到達位置の同時確率分布を推定したところ，均質材である
アルミニウム供試体では，到達時間のゆらぎは，到達位置にほとんど依存しないが，
花崗岩供試体では，到達位置が遠方になるに従い，多重散乱の影響を受け，
到達時刻のゆらぎが単調に増加することが示された．しかしながら，
平均到達時間で正規化した標準偏差で，到達時間のゆらぎを見ると，距離に
応じて単調減少を示し，その割合は，距離の$-1/2$乗に比例することが見出された．
言い換えれば，到達時間の不確実性は，平均到達時間と伝播距離の-1/2乗に比例する．
従って，もし伝播距離が平均到達時間の1次式となるならば，
到達時間の不確実性は到達時間の1/2乗すなわち距離の1/2乗に比例すると結論できる．
今後は，到達時間と位置の同時確率分布の詳細な分布形状を調べること，
分布を特徴付ける平均や標準偏差の物理的な起源について明らかにすることが課題となる．
特に，後者は非均質材における探査や非破壊検査への応用の上で重要な課題である．
また，ここでは到達時間に関する議論だけを行ったが，到達時間のゆらぎと散乱減衰の
関係付けや，それに基づく減衰モデリングを行うことも,ランダム非均質材中の
波動伝播挙動をより深く理解する上での重要なテーマになる．
%本研究では，花崗岩中を伝播する表面波を計測して位相の空間分布を求め，波数ベクトルの確率密度分布を推定した．その結果，媒体の不均質性によって波面が屈曲すること，波数ベクトルの確率密度分布は周波数に強く依存すること，高周波になるにつれ確率密度がブロードになること，波数は非対称かつ有限な幅の非ガウス的な確率分布に従うことが明らかとなった．今後は，波数ベクトルの空間分布構造とその周波数依存性，岩石物性との関係について調べることが，工学的な応用を展開する上での課題となる．
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\newpage
%\lastpagecontrol[2cm]{13.7cm}
\vspace{0mm}
\begin{thebibliography}{99}
%\vspace{5mm}
\begin{spacing}{1.175}
\bibitem{JAEA}
	日本原子力研究開発機構 福島研究開発部門 福島研究開発拠点 福島環境安全センター:  
	福島における放射性セシウムの環境動態研究の現状（平成30年度版），JAEA-Research,
	2019-002,DOI:10.11484/jaea-research-2019-002,2019.
\bibitem{NUMO}
	原子力発電環境整備機構:地層処分事業の安全確保(2010年度版)-確かな技術による安全な地層処分の実現のために-, NUMO-TR-11-01, 2011.
\bibitem{Bear1}
	Bear,J.:Dynamics of fluids in porous media,Dover,1972.
\bibitem{Bear2}
	Bear,J.and Bachmat,Y.:Introduction to modeling of transport phenomena in porous media, Kluwer Academic Publishers,1990.
\bibitem{Nakano}
	中野政詩:土の物質移動学，東京大学出版会， 1991．
\bibitem{Fujinawa}
	藤縄克之:環境地下水学，共立出版，2010．
\bibitem{Rubin}
	Rubin,S., Dror,I. and Berkowitz, B.: Experimental and 
		modeling analysis of coupled non-Fickian transport and 
		sorption in natural soils,Journal of Contaminant Hydrology, vol.132,pp.28-36,2012.
\newpage
\bibitem{Masuda}
	Masuda,A.,Ushida,K. and Okamoto, T. :Direct observation of spatiotemporal dependence of anomalous diffusion in 
		inhomogeneous 
		fluid by sampling-volume-controlled fluorescence correlation spectroscopy, Physical Review E, vol.72,pp.060101-1-4,2005.
\bibitem{Non_Fick_review}
	Berkowitz,B., Cortis,A. and Scher,A.:Modeling non-Fickian transport in geological formations as a continuous time random walk, Reviews of Geophysics,vol.44,pp.1-49,2006.
\bibitem{Upscaling_review}
	Frippiat,C.C. and Holeyman,A.E.:A comparative review of upscaling methods for solute transport in heterogeneous porous media, Journal of Hydrology, vol.262,pp.150-176,2008.
%\bibitem{Cuadros}
%	Cuadros, J. : Clay as sealing material in nuclear waste repositories, %Geology Today, Vol.24, No.3, pp.99-103, 2008.
\bibitem{Liang}
	Liang,Z.,Ioannidis,M.and Chatzis,I.:Permeability and electrical conductivity of porous media from 3D stochastic replicas of the microstructure, Chemical Engineering Science,vol.55,pp.5247-5262,2000. 
\bibitem{chalk_model}
	Talkudar,M.S., Torsaeter, O. and Howard, J.J.:
	Stochastic reconstruction, 3D characterization and network modeling of chalk, Journal of Petroleum Science and Engineering, 
	vol.35, pp.1-21,2002.
\bibitem{Digital_porous}
	Kainourgiakis,M.E.,Kikkinides,E.S.,Galani,Charalambop-oulou,G.C. and Stubos,A.K.:
	Digitally reconstructed porous media: Transport and sorption properties,
	Transport in Porous Media, Vol.58, pp.43-62, 2005.
\bibitem{Kim}
	Kim,D.H., Young,J.K., Lee, J.-S. and Yun, T.S..:Thermal and electrical response of unsaturated hydropholic and hydrophobic granular materials,
	 Geotechnical Testing Journal,Vol.34,No.5,pp.1-9,2011.
\bibitem{Narsilio}
	Narsilio,G.A., Kress,J. and Yun, T. S.:
	Characterisation of conduction phenomena in soils at particle-scale: 
	Finite element analyses in conjunction with syhtetic 3D imaging, Computers and Geotechnics, vol.38, pp.828-836, 2010.
\bibitem{Berkowitz}   
        Berkowitz,B. and Hansen,P.D.:A Numerical Study of the Distribution of 	Water in Partially Saturated Porous Rock, 
	Transport in Porous Media, Vol.45, pp.303-319, 2001.
\bibitem{MC}  
        Lu, N.,Zeidman, B. D., Lusk, M. T., Willson, C. S. and Wu, D. T.: 
	A Monte Carlo paradigm for capillarity in porous media， Geophysical Research Letters, Vol.37, L23402, 2010.
\bibitem{comp_phys}  
	Metropolis,N.,Rosenbluth,A.W.,Rosenbluth,M. N.,Teller,A. H. and	Teller,E.:
		Equation of state calculations by fast computing machines, 
	J.Chem.Phys., 21(6), pp.1087-1092, 1953.
\bibitem{SurfChem}
	Butt, H.-J., Graf, K. and Kappl, M., 
	"Physics and chemistry of interfaces", WILEY-VCH, 2006.
\bibitem{Kimoto}
	中島 唯一，木本 和志，河村 雄行:間隙水分布を考慮した不飽和多孔質体の熱伝導解析， 
	土木学会論文集A2, Vol.74, No.2, pp.I105-I114，2018．
\bibitem{Toda}
	戸田 盛和，物理学30講シリーズ 分子運動30講，朝倉書店，1996.
\bibitem{Rwk_textbook}
	Klaffter, J., and Sololov,I.M.,秋元 琢磨(訳): 
	ランダムウォークはじめの一歩，共立出版， 2018．
\bibitem{Gennes}
ドゥジェンヌ，ブロシェール ヴィアール，ケレ：表面張力の物理学， 吉岡書店， 2003．
%\bibitem{Terada}
%	寺田 賢二郎， 菊池 昇: 均質化法入門， 丸善株式会社， 2003．
%\bibitem{Zohdi}
%        Zohdi, T. I. and Wriggers, P. : An Intruduction to Computational Micromechanics,Springer, 2008.
%\bibitem{Iwasaki}
%	岩崎 佳介， 木本 和志， 市川 康明: 含水した砂質土の熱応答特性に関する実験および数値解析，  土木学会論文集A2， Vol．70， No．2，  ppI115-I124， 2014．
%\bibitem{Yun}
%	Yun, T. S., and Evans, T. M. : Three-dimensional random walk network model %for thermal conductivity in pariculate materials, 
%	Computers and Geotechnics, vol.37, pp.991-998,2010.
\end{spacing}
\end{thebibliography}
\vspace{-5mm}
\begin{flushright}
	\small
	\bf{ (Received July 19, 2019)\\
	(Accepted December 24, 2019)}
\end{flushright}
%\lastpagesettings
\newpage
%\lastpagecontrol[1cm]{13.7cm}
\lastpagecontrol[1cm]{25.7cm}
\end{document}

%\begin{minipage}[c]{13.7cm}
%\end{minipage}
%\lastpagecontrol[0cm]{13.7cm}
%\newpage
%\begin{multicols}{1}
%-------------------------------------------------
%-------------------------------------------------
%\end{multicols}

